窮人必定要行嘅路

2019年01月11日

窮人必定要行嘅路 - 馮睎乾

年過八旬的黃伯，擔心自己先死，無人照顧癱瘓的妻子，於是把心一橫，以木製不求人壓於太太頸上，令她氣絕。我本以為這種慘劇，只會發生於古代落後社會：據埃里亞努斯（Claudius Aelianus）《雜聞》（Varia Historia），德比卡人（Derbikkai）會殺掉年過七十的人，男的刺死，女的勒死，而撒丁島（Sardo）則有律法規定，「父及耄年，為人子者，當棒殺而葬之」，因為撒丁島人都認為年紀太老而仍然活着，是不光彩的事。那時資源困乏，老人才不得善終；但誰又想到廿一世紀香港，竟重演德比卡人和撒丁島人的故事？

黃伯本想與愛妻同歸於盡，最後決定自首，是希望用自身的悲劇，令大眾知道政府對弱勢長者支援不足。他慨歎，「要有多啲叻人帶我哋蠢人行」，「呢啲係社會問題，係窮人必定要行嘅路」。到底是什麼問題？細看黃伯經歷，不難發現問題癥結，就在安老院宿位短缺。黃伯說，社工曾協助妻子入住私營安老院，但那兒地方狹窄，沒有電梯，黃伯「見到樓梯都腳軟」，只好在家照料妻子，結果釀成悲劇。

香港安老院分公私營兩種，公營質素佳，較便宜，但僧多粥少，一般等三年，很多老人在輪候期間已過世了。私院則良莠不齊，收費差異也大。綜援人士有六成長者，為什麼比例這樣高？因為錢都進了私院袋中。社署〈安老院收費及處理長者住客財物指引〉有句話很耐人尋味：「安老院絕對不可採用沒有列明實質金額的定價方式，例如『收取全部綜援金作院費』、『獲發多少綜援金便收取多少費用』等。」這一句的意義跟「此地不可小便」相若，已曲線表明私院營運模式，正是賺盡綜援每分每毫，只是不能宣之於口而已。私院以「尿片費和雜費」做靚盤數，根本想收多少就收多少，盡取綜援金是肯定的，長者多數還要額外自掏腰包，才住得起私院。社署對此早心照不宣，否則指引也不會那樣寫。正因為私院昂貴而環境惡劣，黃伯才拒絕讓妻子入住；若政府能及早增建安老院，他們的命運也許就不一樣。但聲稱「我唔會自滿」的林鄭，會在乎嗎？

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
自嗨進行曲 (尊子)

下一則
下一則
今期的二撇雞 (邁克)

預人出世預左嫁啦

窮